## Tipos de Líneas (Neri Vela, 2013)

- "Una línea de transmisión es cualquier sistema de conductores, semiconductores, o la combinación de ambos, que puede emplearse para transmitir información, en la forma de energía eléctrica o electromagnética, entre dos puntos".

    ![Tipos de Líneas de Transmisión]](images/Tipos_Lineas_Transmision.png)

- El tradicional par de hilos de cobre o línea bifilar (fig. 1-3 a) es la configuración más simple, tiene el menor ancho de banda y la menor capacidad de transmisión dentro de la variedad de líneas que se utilizan actualmente, pero no por ello deja de ser fundamental y muy importante.

- Todas las configuraciones mostradas en la fig. 1-3 son capaces de transmitir información. Unas tienen un solo conductor cerrado (guías de ondas), otras poseen dos conductores (línea bifilar, placas paralelas, microcinta y cable coaxial), algunas tienen tres conductores (triplaca), y otras ningún conductor sino solamente material dieléctrico (fibra óptica). 
- Desde luego, sus características, bondades y aplicaciones son diferentes, pero lo interesante es que todas ellas pueden ser analizadas matemáticamente resolviendo el mismo conjunto de ecuaciones diferenciales de Maxwell, aplicando las condiciones de frontera adecuadas. 
- En todos los casos, la señal es guiada en el sentido longitudinal de la estructura. - Por tanto, en realidad, todas estas configuraciones son guía-ondas o guías de ondas y también líneas de transmisión. Estos términos son sinónimos, pero tradicionalmente se ha dado por denominar "líneas" a las estructuras con dos elementos conductores, como el par de hilos y el cable coaxial, y "guías de ondas" a las estructuras de un solo elemento conductor. 
- Por su parte, y debido a su más reciente invención y comercialización, las fibras ópticas han merecido su nombre muy particular que las diferencia de las demás, aunque también son, por obvias razones, guías de ondas o líneas de transmisión. Estas aclaraciones justifican precisamente el título elegido para este libro.
- Las dimensiones prácticas de cada tipo de línea dependen del rango de frecuencias en el que se desea transmitir. 
- Asimismo, existen otras configuraciones de estructuras guía-ondas que se derivan de las mostradas en la fig 1-3. Por ejemplo, si los dos conductores de la línea bifilar son rodeados por una pared circular metálica que actúe como un blindaje, las pérdidas por radiación del par de hilos se eliminan. Este nuevo arreglo se denomina línea bifilar blindada (fig. 1-4a). 
- Otro ejemplo sería el de la guía de ondas “con caballete” (fig. 1-4b), que es una guía rectangular con dos placas metálicas longitudinales colocadas en su interior, una arriba y otra abajo. Estas salientes o caballetes actúan, según sus dimensiones, como una carga distribuida uniformemente, de determinado valor, que aumenta el ancho de banda de operación de la guía, aunque a cambio de mayores pérdidas por calor en las paredes. Las mismas salientes también reducen el valor de la impedancia característica de la guía, y esto resulta útil para satisfacer ciertas necesidades de acoplamiento óptimo con otros elementos del sistema de transmisión.
- Aunque los conceptos dados en esta sección serán vistos con mayor detalle en los capítulos siguientes, por el momento conviene indicar que los cables coaxiales y las guías de ondas de un solo conductor (figs. 1-3 e, f,g y h), o “conductores huecos” como también se les llama a estas últimas, no presentan pérdidas de potencia por radiación ya que, debido al efecto pelicular de corriente en los conductores, las ondas electromagnéticas quedan confinadas a ir rebotando a lo largo de las estructuras. 
- Las guías de ondas son, en principio, más fáciles de fabricar que los cables coaxiales, ya que el problema de tener que sostener perfectamente alineado al conductor interno (fig. 1-3e) se elimina en las guías. Aunque por lo general tienen el inconveniente de no ser flexibles, las guías de ondas pueden transportar más potencia y presentan menos atenuación que los cables coaxiales, porque usualmente están rellenas de aire (no hay pérdidas por dieléctrico) y la extensión de sus superficies conductoras es mayor (menos pérdidas por calor) que la de los coaxiales.
- La propagación de la información en las fibras ópticas también se realiza por medio de repetidas reflexiones a lo largo de la línea. Esta carece de conductores, pero la diferencia entre la permitividad ε del dieléctrico 1 y el dieléctrico 2 (fig. 1-3i) produce el fenómeno de reflexión sucesiva en la zona perimetral que separa a ambos materiales, impidiéndose de esta manera la fuga de energía por radiación (fig. 1-5). 
    
    ![Propagación de la luz en una fibra óptica](images/Propagacion_Luz_FO.png)

- Una situación parecida, aunque no idéntica, sucede en las comunicaciones inalámbricas, a frecuencias mucho más bajas, cuando se forman “ductos” en la atmósfera. Tales pasajes o ductos por los que pueden propagarse las ondas electromagnéticas de una manera direccional, y no dispersa, existen en determinadas regiones donde las condiciones meteorológicas producen importantes cambios en el índice de refracción n de la amósfera a una altura, donde ${\epsilon}_r$ es la permitividad relativa, ε la permitividad del medio de propagación y ${\epsilon}_0$ la permitividad en el espacio libre. 
- Esto permite que una señal pueda ser transmitida a grandes distancias (fig. 1-6), hacia receptores situados adecuadamente. El rango o alcance, las frecuencias de transmisión y las horas útiles de operación dependen mucho de las condiciones atmosféricas y, por tanto, dichos ductos son poco confiables y de capacidad muy imitada. 

    ![Trayectoria de una señal radioelectrica](images/Trayectoria%20se%C3%B1al%20onda%20electromagnetica.png)

- El mismo principio se aplica a los enlaces ionosféricos, que tienen un alcance mucho mayor, ya que la reflexión se produce a alturas más elevadas.

- Regresando a las líneas físicas de transmisión, es obvio que el par de hilos o línea bifilar abierta de la fig. 1-3a presenta fuertes pérdidas por radiación, ya que los campos electromagnéticos se extienden lejos de la línea, aún cuando ésta los guía longitudinalmente hacia su destino. Se utilizó mucho en cierta época porque era económica y muy fácil de construir, pero con el tiempo tiende a caer en desuso, especialmente en los países desarrollados.
- Sus características de trabajo pueden ser variadas al aumentar o disminuir la separación entre los dos conductores, y su utilidad práctica, como se verá en la sección siguiente, se reduce generalmente a frecuencias inferiores a 500 kHz. 
- Los dos conductores son suspendidos a la misma altura sobre el piso. Ninguno de ellos está conectado a tierra; el potencial de uno es igual y de signo contrario al potencial del otro, con relación a tierra. A este tipo de configuración se le llama “línea balanceada” (fig. 1-7a). 
- En cambio, si por ejemplo, los dos conductores están en un plano vertical (fig. 1-7b), el conductor inferior tiene una capacitancia más grande que la del superior con relación al piso, y se dice que la línea está “desbalanceada” o desequilibrada, porque las corrientes resultantes en los dos conductores son diferentes. 
- Los cables coaxiales también son inherentemente líneas desbalanceadas, porque el conductor externo (que rodea totalmente al interno) se conecta a tierra (fig. 1-7c).

    ![Líneas balanceadas y deabalanceadas](images/Lineas_balanceadas_desbalanceadas.png)

- Para acoplar o unir eficazmente una línea balanceada con otra que es desbalanceada, o viceversa, hay que intercalar entre ellas algún dispositivo o circuito de transformación, que dentro de la jerga común se conoce como balun[^1].
- Hay varios tipos de estos transformadores o balanceadores, cuya elección depende de los requerimientos de cada caso. Este tema tradicionalmente se estudia con detalle en la asignatura de Antenas, ya que, por ejemplo, si una antena balanceada tipo dipolo es alimentada por un cable coaxial (línea desbalanceada), entonces el conductor externo y un brazo del dipolo tienen cierto potencial con relación a tierra, que es diferente del potencial del conductor interno y del otro brazo del dipolo. El resultado de este desbalance o diferencia de potencial relativo es que se excitan corrientes en el conductor externo del cable coaxial, y la corriente en ambos brazos del dipolo ya no es igual, provocando cambios en el patrón de radiación de la antena. Un balun o transformador de corrientes seleccionado adecuadamente resuelve este problema. 
- Otro ejemplo de desbalanceo sería la conexión de una antena receptora de TV tipo Yagi con el coaxial que conduce la señal al televisor.
- Para concluir esta sección, conviene aclarar que, como se verá más adelante, la línea bifilar con aislamiento dieléctrico (principalmente polietileno) sí se emplea ampliamente en telefonía, transmisión digital de baja velocidad y recepción de TV en VHF (véanse la fig. 1-9 y la tabla 1-2).

[^1]: Del inglés balanced-unbalanced


